# Electromagnetismo II
# Problema T16-04

Dada la energía electromagnética total

```math
W = \frac{1}{2}\int(\vec{E}\cdot\vec{D} + \vec{H}\cdot\vec{B})dv
```

Demuestre por medio de las ecuaciones de Maxwell que

```math
\int_v \frac{\partial W}{\partial t} dv
= \oint_S (\vec{E}\times\vec{H})\cdot d\vec{S}
- \int_v \vec{E}\cdot\vec{J}dv.
```

---

**Solución**

Tenemos que

```math
\frac{\partial}{\partial t}(\vec{E}\cdot\vec{D})
= 2\vec{E}\cdot\frac{\partial}{\partial t}\vec{D}
```

y

```math
\frac{\partial}{\partial t}(\vec{H}\cdot\vec{B})
= 2\vec{H}\cdot\frac{\partial}{\partial t}\vec{B}
```

```math
\Rightarrow
\frac{\partial W}{\partial t}
= \vec{E}\cdot\frac{\partial}{\partial t}\vec{D}
+ \vec{H}\cdot\frac{\partial}{\partial t}\vec{B}
```

Además de las leyes de Maxwell

```math
\frac{\partial}{\partial t}\vec{B} = -\nabla\times\vec{E}
```

y

```math
\frac{\partial}{\partial t}\vec{D} = \nabla\times\vec{H} - \vec{J} 
```

```math
\begin{align}
\Rightarrow\frac{\partial W}{\partial t}
&= \vec{E}\cdot(\nabla\times\vec{H} - \vec{J})
- \vec{H}\cdot\nabla\times\vec{E} \\
&= \vec{E}\cdot\nabla\times\vec{H} - \vec{H}\cdot\nabla\times\vec{E} 
- \vec{E}\cdot\vec{J} \\
&= \nabla\cdot(\vec{E}\times\vec{H}) - \vec{E}\cdot\vec{J} 
\end{align}
```

```math
\begin{align}
\Rightarrow\int\frac{\partial W}{\partial t}dv
&= \int_v [\nabla\cdot(\vec{E}\times\vec{H}) - \vec{E}\cdot\vec{J}]dv \\
&= \int_v \nabla\cdot(\vec{E}\times\vec{H}) dv - \int_v \vec{E}\cdot\vec{J}dv \\
&= \oint_S (\vec{E}\times\vec{H})\cdot d\vec{S} - \int_v \vec{E}\cdot\vec{J}dv 
\end{align}
