# Electromagnetismo II
## Problema T16-01

1. Demostrar que las ecuaciones de Maxwell con carga magnética

```math
\nabla\cdot\vec{E} = \frac{1}{\varepsilon_0}\rho_e
```

```math
\nabla\cdot\vec{B} = \mu_0\rho_e
```

```math
\nabla\times\vec{E} = -\mu_0 \vec{J}_m - \frac{\partial\vec{B}}{\partial t}
```

```math
\nabla\times\vec{B} = \mu_0 \vec{J}_e - \mu_0\varepsilon_0 \frac{\partial\vec{E}}{\partial t}
```

Son invariantes ante la la transformación de dualidad

```math
\vec{E}' = \vec{E}\cos\alpha + c\vec{B}\sin\alpha
```

```math
c\vec{B}' = c\vec{B}\cos\alpha - \vec{E}\sin\alpha
```

```math
cq_e' = cq_e\cos\alpha + q_n\sin\alpha
```

```math
cq_m' = cq_m\cos\alpha + q_e\sin\alpha
```

En donde $`c = 1/\sqrt{\varepsilon_0 \mu_0}`$ y $`\alpha`$ es el ángulo de una
rotación arbitraria en el espacio "$`\vec{E}/\vec{B}`$". Las cargas y
densidades de corriente se transforman de la misma manera que $`q_e`$ y $`q_m`$
(lo que significa que, si se sabe que los campos son producidos por una
configuración de carga eléctrica, inmediatamente se conocen (con $`alpha=90^\circ`$)
los campos por el arreglo correspondiente de cargas magnéticas).

2. Demostrar que la Ley de la Fuerza para este caso:

```math
\vec{F} = q_e (\vec{E} + \vec{v}\times\vec{B})
+ q_m\left(\vec{B} - \frac{1}{c^2}\vec{v}\times\vec{E}\right)
```

También es invariante ante la transformación de dualidad.

---

**Solución**

```math
\begin{align}
\nabla \cdot \vec{E}' 
&= (\nabla\cdot\vec{E})\cos\alpha + c(\nabla\cdot\vec{B})\sin\alpha \\
&= \frac{1}{\varepsilon_0}\rho_e\cos\alpha + c\mu_0\rho_m\sin\alpha \\
&= \frac{1}{\varepsilon_0}(\rho_e\cos\alpha + c\mu_0\varepsilon_0\rho_m\sin\alpha) \\
&= \frac{1}{\varepsilon_0}(\rho_e\cos\alpha + c\rho_m\sin\alpha) \\
&= \frac{1}{\varepsilon_0}{rho_e}'
\end{align}
```

```math
\begin{align}
\nabla \cdot \vec{B}' 
&= (\nabla\cdot\vec{B})\cos\alpha - \frac{1}{c}(\nabla\cdot\vec{E})\sin\alpha \\
&= \mu_0\rho_m\cos\alpha + \frac{1}{c\varepsilon_0}\rho_e\sin\alpha \\
&= \mu_0(\rho_m\cos\alpha + \frac{1}{c\mu_0\varepsilon_0}\rho_e\sin\alpha) \\
&= \mu_0(\rho_m\cos\alpha + c\rho_e\sin\alpha) \\
&= \mu_0{rho_m}'
\end{align}
```

```math
\begin{align}
\nabla \times \vec{E}' 
&= (\nabla\times\vec{E})\cos\alpha + c(\nabla\times\vec{B})\sin\alpha \\
&= \left(-\mu_0\vec{J}_m - \frac{\partial\vec{B}}{\partial t}\right)\cos\alpha
+ \left(\mu_0\vec{J}_e + \mu_0\varepsilon_0\frac{\partial\vec{E}}{\partial t}\right)\sin\alpha \\
&= -\mu_0(\vec{J}_m\cos\alpha - c\vec{J}_e\sin\alpha)
- \frac{\partial}{\partial t}\left(\vec{B}\cos\alpha - \frac{1}{c}\vec{E}\sin\alpha\right) \\
&= -\mu_0{\vec{J}_m}' - \frac{\partial\vec{B}'}{\partial t}.
\end{align}
```

```math
\begin{align}
\nabla \times \vec{B}' 
&= (\nabla\times\vec{B})\cos\alpha + \frac{1}{c}(\nabla\times\vec{B})\sin\alpha \\
&= \left(\mu_0\vec{J}_e + \mu_0\varepsilon_0\frac{\partial\vec{E}}{\partial t}\right)\cos\alpha
- \frac{1}{c}\left(-\mu_0\vec{J}_m - \frac{\partial\vec{B}}{\partial t}\right)\sin\alpha \\
&= -\mu_0(\vec{J}_m\cos\alpha - c\vec{J}_e\sin\alpha)
- \frac{\partial}{\partial t}\left(\vec{B}\cos\alpha - \frac{1}{c}\vec{E}\sin\alpha\right) \\
&= \mu_0{\vec{J}_e}' - \mu_0\varepsilon_0\frac{\partial\vec{E}'}{\partial t}.
\end{align}
```

```math
\begin{align}
\vec{F}'
&= {q_e}'(\vec{E}' + \vec{v}\times\vec{B}') + {q_m}'(\vec{B}' - \frac{1}{c^2}\vec{v}\times\vec{E}') \\
&= \left(q_e\cos\alpha + \frac{1}{c}q_m\sin\alpha\right)
\left[
    (\vec{E}\cos\alpha + c\vec{B}\sin\alpha)
    + \vec{v}\times\left(\vec{B}\cos\alpha - \frac{1}{c}\vec{E}\sin\alpha\right)
\right]
+ (q_m\cos\alpha - cq_e\sin\alpha)
\left[
    \left(\vec{B}\cos\alpha - \frac{1}{c}\vec{E}\sin\alpha\right)
    - \frac{1}{c}\vec{v}\times(\vec{E}\cos\alpha + c\vec{B}\sin\alpha)
\right] \\
&= q_e \left[
   (\vec{E}\cos^2\alpha + c\vec{B}\sin\alpha\cos\alpha - c\vec{B}\sin\alpha\cos\alpha + \vec{E}\sin^2\alpha)
   + \vec{v}\times\left(
        \vec{B}\cos^2\alpha - \frac{1}{c}\vec{E}\sin\alpha\cos\alpha
        + \frac{1}{c}\vec{E}\sin\alpha\cos\alpha + \vec{B}\sin^2\alpha
        \right)
    \right]     
+ q_m\left[
    \left(
        \frac{1}{c}\vec{E}\sin\alpha\cos\alpha + \vec{B}\sin^2\alpha
        + \vec{B}\cos^2\alpha - \frac{1}{c}\vec{E}\sin\alpha\cos\alpha
    \right)
    + \vec{v}\times\left(
        \frac{1}{c}\vec{B}\sin\alpha\cos\alpha - \frac{1}{c^2}\vec{E}\sin^2\alpha
        - \frac{1}{c^2}\vec{E}\cos^2\alpha - \frac{1}{c}\vec{B}\sin\alpha\cos\alpha
        \right)
    \right] \\
&= q_e(\vec{E}+\vec{v}\times\vec{B}) + q_m\left(\vec{B} - \frac{1}{c^2}\vec{v}\times\vec{E}\right) \\
&= \vec{F}
\end{align}
```
