# Electromagnetismo II
## Problema E04-03

Demostrar que en el espacio libre, con $`\rho = 0`$, $`\vec{J} = 0`$, las
ecuaciones de Maxwell se obtienen correctamente a partir de una sola función
vectorial $`\vec{A}`$ que satisfaga:

```math
\begin{align}
\nabla\cdot\vec{A} &= 0,
&\nabla^2\vec{A} - \frac{1}{c^2}\frac{\partial^2\vec{A}}{\partial t^2} &= 0
\end{align}
```

(La norma que satisface $`\nabla\cdot\vec{A}=0`$ se llama *norma de Coulomb*).

---

**Solución**

Para la ley de Maxwell del magnetismo 

```math
\nabla\cdot\vec{B}
= \nabla\cdot(\nabla\times\vec{A})
= 0
```

esta identidad se cumple para campo continuo y dos veces diferenciable.

Para la ley de Ampère

```math
\begin{align}
\nabla\times\vec{B} &= \nabla\times(\nabla\times\vec{A}) \\
&= \nabla(\nabla\cdot\vec{A}) - \nabla^2 \vec{A} \\
&= - \frac{1}{c^2}\frac{\partial^2\vec{A}}{\partial t^2} \\
&= \frac{1}{c^2}\frac{\partial\vec{E}}{\partial t}
\end{align}
```

Si ponemos como condición que 

```math
\frac{\partial\vec{E}}{\partial t}
= - \frac{\partial^2\vec{A}}{\partial t^2} \\
```

```math
\Rightarrow
\vec{E} = \frac{\partial\vec{A}}{\partial t}
```

Para la ley de Gauss

```math
\nabla\cdot\vec{E}
= -\nabla\cdot\frac{\partial\vec{A}}{\partial t}
= -\frac{\partial}{\partial t}\nabla\cdot\vec{A}
= 0
```

Finalmente, para la ley de Faraday

```math
\nabla\times\vec{E}
= \nabla\times\frac{\partial \vec{A}}{\partial t}
= -\frac{\partial}{\partial t}\nabla\times\vec{A}
= -\frac{\partial \vec{B}}{\partial t}
```
