# Electromagnetismo II
## Problema 01-05

Demostrar el teorema de la divergencia de Gauss:

```math
\int_\Omega \nabla\cdot \vec{F}dV = \int_{\partial\Omega} \vec{F}\cdot \hat{n}dS
```

---

**Solución**

Tomemos una superficie cerrada, $`\partial\Omega`$, tal que cualquier recta paralela a los ejes
coordenados interseca a $`\partial\Omega`$ a lo mucho en dos puntos. Ahora supongamos que
las ecuaciones para las partes inferior y superior, $`S_1`$ y 
$`S_2`$, son $`z = f_1(x,y)`$ y $`z = f_2(x,y)`$ respectivamente.
También consideremos la proyección de la superficie sobre el plano $`xy`$ como $`R`$.
Entonces para $`\vec{F} = F_x\hat{e}_x + F_y\hat{e}_y + F_z\hat{e}_z`$

```math
\begin{align*}
\int_\Omega \frac{\partial F_z}{\partial z}d\Omega &= \iiint_\Omega \frac{\partial F_z}{\partial z}dzdxdy \\
                                                   &= \iint_R\left(
                                                      \int_{f_1}^{f_2} \frac{\partial F_z}{\partial z} dz
                                                      \right) dy dx \\
                                                   &= \iint_R \left.F_z(x, y, z)\right|_{f_1}^{f_2} dy dz \\
                                                   &= \iint_R [F_z(x, y, f_2) - F_z(x, y, f_2)] dydx
\end{align*}
```

Para la parte inferior $`S_1`$ tenemos que $`dydx = -\hat{e}_z\cdot\hat{n}_1`$. Similarmente,
para la parte superior $`S_2`$ tenemos que $`dydx = \hat{e}_z\cdot\hat{n}_2`$. Entonces

```math
\iint_R F_z(x, y, f_1) dydx = -\iint_{S_1} F_z\hat{e}_z\cdot\hat{n}_1 dS_1
```

y

```math
\iint_R F_z(x, y, f_2) dydx = \iint_{S_2} F_z\hat{e}_z\cdot\hat{n}_2 dS_2
```
 con lo cual

```math
\begin{align*}
\iint_R [F_z(x, y, f_2) - F_z(x, y, f_1)] dydx &= \iint_R F_z(x, y, f_2) dydx
                                                - \iint_R F_z(x, y, f_1) dydx \\
                                               &= \iint_{S_2} F_z\hat{e}_z\cdot\hat{n}_2 dS_2
                                                + \iint_{S_1} F_z\hat{e}_z\cdot\hat{n}_1 dS_1 \\
                                               &= \iint_{\partial\Omega} F_z\hat{e}_z\cdot\hat{n}dS
\end{align*}
```

Así que

```math
\int_\Omega\frac{\partial F_z}{\partial z} dV = \iint_{\partial\Omega}F_z\hat{e}_z\cdot\hat{n}dS
```

Similarmente podemos obtener las siguientes igualdades

```math
\int_\Omega\frac{\partial F_x}{\partial x} dV = \iint_{\partial\Omega}F_x\hat{e}_x\cdot\hat{n}dS
```

```math
\int_\Omega\frac{\partial F_y}{\partial y} dV = \iint_{\partial\Omega}F_y\hat{e}_y\cdot\hat{n}dS
```

que al sumarlas todas se llega al siguiente resultado

```math
\int_\Omega\left(
  \frac{\partial F_x}{\partial x}
+ \frac{\partial F_y}{\partial y}
+ \frac{\partial F_z}{\partial z}
\right) dV
=
\int_{\partial\Omega}\left(
F_x\hat{e}_x + F_y\hat{e}_y + F_z\hat{e}_z
\right)\cdot\hat{n}dS
```

```math
\Rightarrow
\int_\Omega \nabla\cdot \vec{F}dV = \int_{\partial\Omega} \vec{F}\cdot \hat{n}dS
```
